
Il secondo volume delle \emph{Riflessioni sul Dhammapada} fa seguito al primo, pubblicato nel 2009. Anche questa volta, il volume comprende una selezione di 52 citazioni da \emph{Un Dhammapada per la contemplazione} (2006) e i relativi commenti. Citazioni e commenti sono stati precedentemente pubblicati come messaggi mail spediti a ogni luna nuova e luna piena ai membri della nostra comunit\`{a} per corrispondenza on-line del Dhammasakaccha, che ha attualmente circa 600 partecipanti. Se desiderate ricevere queste mail visitate:

\vspace*{0.2\baselineskip}
{\centering
www.ratanagiri.org.uk/dhammapada-reflections/

}
\vspace*{0.2\baselineskip}

Ancora una volta, sono in debito verso le tante persone che hanno dato una mano nella preparazione di questo materiale. Per i versi del Dhammapada, ho consultato molte autorevoli versioni. In particolare, ho utilizzato il lavoro del Ven. Narada Thera (B.M.S. 1978), Ven. Ananda Maitreya Thera (lotsawa 1988), Daw Mya Tin e dei redattori della Burmese Pitaka Association (1987) e di Ajahn Thanissaro. Per le storie tramandate associate con i versi mi sono rivolto  a www.tipitaka.net.

Ron Lumsden e Jayasiri Lewis hanno generosamente offerto il loro tempo e le loro capacit\`{a} per rivedere i testi.

Che le benedizioni che possono sorgere da questa raccolta siano condivise con tutti coloro che sono stati coinvolti nella sua produzione e sponsorizzazione. Che tutti quelli che cercano la via possano trovarla e possano sperimentare, alla sua conclusione, la libert\`{a}. Che tutti gli esseri cerchino la via.


{\par\raggedleft
Bhikkhu Munindo\\
Aruna Ratanagiri Buddhist Monastery\\
Northumberland, Gran Bretagna
\par}

